\subsection{Pol\'{i}gonos}

Diremos que es una \nombre{l\'{i}nea quebrada}
aquella l\'{i}nea no recta formada por segmentos.

\figura{figuras/figura07.eps}
{Una l\'{i}nea quebrada}

Si los dos puntos extremos de la l\'{i}nea quebrada coinciden,
la figura que se obtiene es un \nombre{pol\'{i}gono}.
Llamaremos \nombre{perimetro}
a longitud de la l\'{i}nea quebrada y
\nombre{v\'{e}rtices del pol\'{i}gono}
a los v\'{e}rtices de los \'{a}ngulos
formados por los segmentos de recta.
N\'{o}temos que un pol\'{i}gono consta de un
n\'{u}mero finito de v\'{e}rtices, y un
n\'{u}mero igual de segmentos que llamaremos
\nombre{lados del pol\'{i}gono}.
que no pase por sus v\'{e}rtices
Existen varios tipos de pol\'{i}gonos:
\begin{itemize}
	\item \nombre{Deforme}
		si existen tres v\'{e}rtices consecutivos colineales.
	\item \nombre{Cruzado}
		si dos o m\'{a}s lados se intersectan en puntos diferentes
		a los v\'{e}rtices del pol\'{i}gono.
	\item \nombre{C\'{o}ncavo o entrante}
		si no es cruzado y
		no existe una recta que no pase por sus v\'{e}rtices
		y lo intersecte en m\'{a}s de dos puntos.
	\item \nombre{Convexo}
		si no es cruzado
		ni c\'{o}ncavo.
	\item \nombre{Equi\'{a}ngulo}
		si todos sus \'{a}ngulos internos son iguales.
	\item \nombre{Equil\'{a}tero}
		si todos sus lados son iguales.
	\item \nombre{Regular}
		si es equil\'{a}tero y equi\'{a}ngulo.
	\item \nombre{Irregular}
		si no es equil\'{a}tero ni equi\'{a}ngulo.
\end{itemize}

\figura{figuras/figura08.eps}
{Algunos pol\'{i}gonos}

Si el pol\'{i}gono tiene $n$ v\'{e}rtices (y en consecuencia $n$ lados)
diremos que es un \nombre{$n$-\'{a}gono},
con la idea de generalizar lo que conocemos como
pent\'{a}gono ($n = 5$),
hex\'{a}gono ($n = 6$),
hept\'{a}gono ($n = 7$), etc.
Para el caso $n = 3$ y $n = 4$ en lugar de decir
tri\'{a}gono y tetr\'{a}gono, utilizaremos
tri\'{a}ngulo y cuadr\'{a}ngulo o cuadril\'{a}tero.

Un pol\'{i}gono no cruzado divide al plano en dos regiones,
una finita y una infinita.
La regi\'{o}n finita se llama superficie del pol\'{i}gono.
Al caminar en sentido por el pol\'{i}gono en sentido contrario
al avance de las manecillas del reloj
los \'{a}ngulos de la izquierda se llaman
\nombre{\'{a}ngulos interiores}
y los \'{a}ngulos suplementarios a \'{e}stos se llaman
\nombre{\'{a}ngulos exteriores}.
Una recta que une dos v\'{e}rtices no consecutivos
del pol\'{i}gono se llama \nombre{diagonal}.